% ============================================================
% OpenCode Ecosystem Core — Manual Universal
% main.tex — Documento Mestre
% ============================================================

\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}

% ── Pacotes ──
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{enumitem}

% ── Configuração de links ──
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=cyan,
    citecolor=green!50!black,
    pdftitle={OpenCode Ecosystem Core — Manual Universal},
    pdfauthor={Prof. Marcelo Claro},
    pdfsubject={Construção de Ecossistemas Metacognitivos}
}

% ── Configuração de código ──
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    tabsize=4,
    language=Python,
    captionpos=b
}

% ── Comandos customizados ──
\newcommand{\doiurl}[1]{\href{https://doi.org/#1}{DOI: #1}}

% ── Índice remissivo ──
\makeindex

% ── Capa ──
\title{%
    \textbf{OpenCode Ecosystem Core} \\
    \large Manual Universal de Construção de \\
    Ecossistemas Metacognitivos \\
    \vspace{0.5cm}
    \normalsize Da Teoria à Práxis
}
\author{%
    \textbf{Prof. Marcelo Claro} \\
    \vspace{0.3cm}
    \small Orquestrador Central — OpenCode Ecosystem Core
}
\date{\today \\ \vspace{0.3cm} \small Versão 1.0.1}

\begin{document}

% ── Front Matter ──
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ── Prefácio ──
\chapter*{Prefácio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefácio}

Este livro é um manual universal de boas práticas para a construção de ecossistemas metacognitivos. Da teoria à práxis, cada capítulo foi projetado para atender desde o estudante iniciante (nível 0) até o pesquisador PhD em desenvolvimento de software.

A abordagem didática segue o ciclo \textbf{Perceber → Especificar → Delegar → Executar → Verificar → Refletir}, o mesmo utilizado pelo orquestrador central \texttt{marceloclaro} do OpenCode Ecosystem Core.

\vspace{1cm}
\noindent\textbf{Como usar este livro:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nível 0--Iniciante}: Comece pelos capítulos 1 e 12. O capítulo 1 oferece o contexto histórico e filosófico; o capítulo 12 é um tutorial prático completo.
    \item \textbf{Nível Intermediário}: Siga a sequência natural (capítulos 2--8) para dominar as fundações sociais, matemáticas, estatísticas e de engenharia.
    \item \textbf{Nível Avançado/PhD}: Os capítulos 9--11 oferecem profundidade arquitetural: metacognição computacional, token economy e o pipeline acadêmico MASWOS.
\end{itemize}

Cada capítulo inclui seções de \textbf{PRÁXIS} — código executável real do ecossistema — e todas as referências possuem DOI verificável com link ativo.

\newpage

% ── CAPÍTULOS ──

% Parte I: Fundamentos
\part{Fundamentos}

\input{sections/capitulo01}
\input{sections/capitulo02}
\input{sections/capitulo03}
\input{sections/capitulo04}

% Parte II: Arquitetura e Engenharia
\part{Arquitetura e Engenharia}

\input{sections/capitulo05}
\input{sections/capitulo06}
\input{sections/capitulo07}
\input{sections/capitulo08}

% Parte III: Metacognição e Economia
\part{Metacognição, Economia e Produção Científica}

\input{sections/capitulo09}
\input{sections/capitulo10}
\input{sections/capitulo11}

% Parte IV: Práxis
\part{Práxis}

\input{sections/capitulo12}

% ── Apêndices ──
\appendix
\chapter{Glossário de Termos Técnicos}

\begin{description}
    \item[Agent Card] Declaração de capacidades de um agente no protocolo A2A, incluindo ID, nome, descrição, capacidades e schema de entrada.
    \item[Attention Router] Componente do Blackboard que seleciona o agente vencedor de uma CFP baseado no Trust Score.
    \item[BehavioralGate] Gate de qualidade comportamental que avalia agentes pelos seus outputs observáveis.
    \item[Blackboard] Arquitetura de coordenação multiagente onde agentes leem/escrevem em um espaço compartilhado e voluntariam-se para tarefas via CFP.
    \item[CFP] Call for Proposals — mecanismo de leilão onde o Blackboard emite convites para agentes elegíveis se voluntariarem para uma tarefa.
    \item[Confidence Ledger] Registro contábil de confiança em agentes, atualizado via EMA após cada tarefa.
    \item[EMA] Exponential Moving Average — média móvel exponencial usada para atualizar Trust Scores.
    \item[Gate SDD] Verificação determinística de conformidade com a especificação formal (SpecVerifier).
    \item[GWT] Global Workspace Theory — teoria neurocientífica da consciência que inspira o MetaBus.
    \item[MASWOS] Pipeline acadêmico de 16+ estágios para produção científica com rigor Qualis A1.
    \item[MCP] Model Context Protocol — protocolo para integrar ferramentas e serviços externos.
    \item[MetaBus] Barramento de eventos metacognitivos unificado (pub/sub singleton).
    \item[Reflexion] Framework de auto-melhoria onde agentes refletem sobre falhas e armazenam lições na memória episódica.
    \item[SDD] Specification-Driven Development — desenvolvimento guiado por especificação formal.
    \item[Slashing] Penalidade econômica proporcional por falha de agente na Token Economy.
    \item[Staking] Depósito de tokens como garantia de compromisso com a qualidade da entrega.
    \item[TDD] Test-Driven Development — ciclo RED→GREEN→REFACTOR aplicado a agentes.
    \item[Token Economy] Sistema econômico descentralizado de incentivos via staking, recompensa e slashing.
    \item[Trust Engine] Motor de cálculo e manutenção de Trust Scores dos agentes.
    \item[Trust Score] Métrica de confiança (0--1) de um agente, calculada via EMA sobre histórico de resultados.
\end{description}

\chapter{Índice Remissivo}
\printindex

\chapter{Lista Completa de Agentes do Catálogo (128+)}

O catálogo completo está disponível em \texttt{agents/catalog/} e inclui agentes para:
\begin{itemize}
    \item Pipeline Acadêmico MASWOS (agentes 00--44): editor chefe, diagnóstico, busca, evidências, estrutura, revisão, metodologia, estatística, visualização, resultados, discussão, conclusão, ABNT, QA, consistência, abstract, integração DOCX, framework reprodutível, dados, auditoria código, inferência avançada, matemática aplicada, ML/DL, bioinformática, quimioinformática, ciências sociais, visão computacional, computação quântica, benchmarking, conformidade internacional, tradução, blind peer review, ética, multi-norma, conflitos, datasets, LaTeX/PDF, slides, entrega final, multi-paradigma, marcos teóricos, GIS/geoprocessamento, etc.
    \item Agentes Essenciais do Core: coder, researcher, reviewer, auditor, academic\_writer, docs\_writer, etc.
    \item Agentes de Ecossistema: architect, code-reviewer, debugger, devops, security-auditor, etc.
    \item Agentes Reversa: forum, ANP, archaeologist, config-generator, data-master, design-system, etc.
\end{itemize}

\end{document}
